%%% Ce document ainsi que tous les documents qui y sont liés sont soumis à la licence CC NC BY SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/)
\documentclass[td.tex]{subfiles}

\begin{document}


%\input{pagedegarde}


\section{Fonctions de deux variables réelles}
\label{sec:fonctions-de-deux}



\begin{exercice}
Pour chacune des fonctions suivantes, préciser le domaine de
définition $\mathcal{D}$ et le représenter. \\

\begin{enumerate}

\item $f(x,y)=x^2+2y^2-x^{3}\sqrt{y}$
\item $f(x,y)=\dfrac{xy}{x^2+y^2-2y-3}$
\item $f(x,y)=\ln (x^2+y-1)$
\item $f(x,y)=\sqrt{xy-x+2y-2}$ \qquad Indication : Vérifier que $xy-x+2y-2=\left( y-1\right) \left(x+2 \right) $
\end{enumerate}
\begin{sol}
  \begin{enumerate}
  \item $\mathcal{D}=\R\times\R^+$
    \begin{center}
      \includegraphics[width=6cm]{images/analyse2_fig1.png}
    \end{center}
   \item $\mathcal{D}=\R^2\backslash{\mathcal{C}}$ où $\mathcal{C}$
     est le cercle de centre $A(0;1)$ et de rayon 2.
    \begin{center}
      \includegraphics[width=6cm]{images/analyse2_fig2.png}
    \end{center}
     \item $\mathcal{D}=\R^2\backslash{\mathcal{P}}$ où $\mathcal{P}$
     est la partie du plan située au dessus  de la parabole d'équation
     $y=-x^2+1$.
    \begin{center}
      \includegraphics[width=6cm]{images/analyse2_fig3.png}
    \end{center}
  \item $\mathcal{D}=\R^2\backslash{\mathcal{T}}$ où $\mathcal{T}$
    est la partie du plan où $(y-1)(x+2)<0$.

     \begin{center}
      \includegraphics[width=6cm]{images/analyse2_fig4.png}
    \end{center}
    
  \end{enumerate}
\end{sol}

\end{exercice}


\begin{exercice}
Dans chacun des cas suivants, déterminer et représenter la courbe de niveau $k$ de la fonction $f$ :

\begin{enumerate}
 \item $f(x;y)=\ln(xy-1)$ et $k=0$
\item $f(x;y)=e^{y-x^2+2x}$ et $k=1$
\end{enumerate}

\begin{sol}
  \begin{enumerate}
  \item $f(x;y)=0 \Leftrightarrow xy=2 \Leftrightarrow y=2/x$


 \begin{center}
      \includegraphics[width=6cm]{images/analyse2_fig5.png}
    \end{center}

  \item $f(x;y)=1 \Leftrightarrow y-x^2+2x=0 \Leftrightarrow y=x^2-2x$
     \begin{center}
      \includegraphics[width=6cm]{images/analyse2_fig6.png}
    \end{center}
  \end{enumerate}
\end{sol}

\end{exercice}

\begin{exercice}
Représenter la carte d'indifférence de la fonction d'utilité $U(x,y)=-1+x-\dfrac{1}{2} y$.\\
(On tracera en particulier les courbes de niveau $-2$, $0$, $1$ puis,
en pointillés d'autres courbes de niveau...)
\begin{sol}
   \begin{center}
      \includegraphics[width=6cm]{images/analyse2_fig7.png}
    \end{center}
\end{sol}
\end{exercice}


%\begin{exercice}\end{exercice}
%On considère la fonction $f$ définie par : $f(x,y)=\dfrac{\sqrt{x}.y}{x^2+y^2}$ et on note $\mathcal{D}$ son domaine de définition.\\

%\noindent On pose : $A=\left\{  \left(  x,y\right)  \in \mathcal{D}\text{ tel que }x=y\right\}  $
%et $B=\left\{  \left(  x,y\right)  \in \mathcal{D}\text{ tel que }y=x^2\right\}  $.

%\begin{enumerate}
%\item Déterminer $\mathcal{D}$.
%\item Montrer que le point $\left(  0;0\right) $ est point d'accumulation de
%$A$ et déterminer $\underset{(x,y)\in A}{\underset{\left(  x,y\right)
%\rightarrow\left(  0;0\right)  }{\lim}}f(x,y)$.

%\item Montrer que le point $\left(  0;0\right)  $ est point d'accumulation de
%$B$ et déterminer $\underset{\left(  x,y\right)  \in B}{\underset{\left(x,y\right)  \rightarrow\left(  0;0\right)  }{\lim}}f(x,y)$.
%\item Que peut-on déduire des deux questions précédentes?
%\end{enumerate}


\begin{exercice}
On pose $X=\left( x,y\right)  $ et on considère la fonction $f$ définie par : $f(x,y)=\dfrac{yx^2}{y^2+x^4}$.\\
On note $\mathcal{D}$ son domaine de définition.


\begin{enumerate}
\item Déterminer $\mathcal{D}$.
\item Soit $(\Delta)$ une droite passant par l'origine.
Déterminer $\underset{ X \in \Delta}{\underset{X  \rightarrow\left(0,0\right)  }{\lim}}f(x,y)$.

\item Soit $(\mathcal{P})$ la parabole d'équation $y=x^2$. 
Déterminer $\underset{ X \in \mathcal{P}}{\underset{X  \rightarrow\left(0,0\right)  }{\lim}}f(x,y)$.
\item Que peut-on déduire des deux questions précédentes ?
\end{enumerate}



\begin{sol}
  \begin{enumerate}
  \item $X\in \mathcal{D} \Leftrightarrow y^2+x^4\neq 0$, donc
    $\mathcal{D}=\R^2\backslash{(0;0)}$.
  \item Soit $(\Delta)$ la droite qui fait un angle $\theta$ avec
    $(Ox)$. ($\theta \in [0;\pi]$)

    Si $X\in \Delta$ alors il existe un angle $\theta$ tel que
    $\sys{x=r\cos(\theta)}{y=r\sin(\theta)}$. Dans ce cas, on peut
    écrire:
    \begin{eqnarray*}
      f(x;y)=\frac{r^3\sin(\theta)\cos^2(\theta)}{r^2\sin^2(\theta)+r^4\cos^4(\theta)}\\
      f(x;y)=r\times \frac{\sin(\theta)\cos^2(\theta)}{\sin^2(\theta)+r^2\cos^4(\theta)}
    \end{eqnarray*}

    Comme $X\to (0;0)$ équivaut à $r\to 0$. On peut affirmer que 
    $\underset{ X \in \Delta}{\underset{X  \rightarrow\left(0,0\right)  }{\lim}}f(x,y)=0$.
    
  \item  Si $X\in \mathcal{P}$ alors
    $f(x;y)=\frac{x^4}{2x^4}=\frac{1}{2}$. Donc $\underset{ X \in
      \mathcal{P}}{\underset{X  \rightarrow\left(0,0\right)
      }{\lim}}f(x,y)=0,5$.
  \item On  $\underset{ X \in
      \mathcal{P}}{\underset{X  \rightarrow\left(0,0\right)
      }{\lim}}f(x,y)\neq \underset{ X \in \Delta}{\underset{X
        \rightarrow\left(0,0\right)  }{\lim}}f(x,y)$ donc  $f$ n'admet pas de limite en $(0;0)$.
  \end{enumerate}

 \begin{center}
      \includegraphics[width=10cm]{images/analyse2_fig8.png}
    \end{center}

    
\end{sol}
\end{exercice}

\begin{exercice}
On pose $X=\left( x,y\right)  $ et on considère la fonction $f$
définie par $f(x,y)=\dfrac{x^2y}{x^2+y^2}$.\\
On note $\mathcal{D}$ le domaine de définition de $f$.

\begin{enumerate}
\item Préciser $\mathcal{D}$.
\item Justifier que la fonction $f$ est continue sur $\mathcal{D}$.

\item Prouver que : $\forall X\in D$ on a : $\left\vert f(X)\right\vert
\leqslant \Vert X\Vert $.

\item En déduire $\underset{X\in D}{\underset{X\rightarrow\left(
0,0\right)  }{\lim}}f(X)$ et montrer que l'on peut prolonger la fonction $f$
par continuité en $\left( 0,0\right)  $.
\end{enumerate}


\begin{sol}
  \begin{enumerate}
  \item  $\mathcal{D}=\R^2\backslash\lbrace 0\rbrace$
  \item La fonction $f$ est continue sur son ensemble de définition,
    $\mathcal{D}$ en tant que fraction rationnelle définie sur
    $\mathcal{D}$.
  \item \[\left\vert f(X)\right\vert=\cfrac{x^2\cdot y}{\Vert X
 \Vert^2}\leq \cfrac{\Vert X
  \Vert^2 \times \Vert X
 \Vert}{\Vert X
  \Vert^2}\leq \Vert X
  \Vert\]

\item Donc $\lim\limits_{X\to (0;0)}|f(X)|=0$, ainsi la fonction
  $\tilde{f}$ définie par

  \begin{eqnarray*}
    \tilde{f}(X)=\sys{f(X)\text{ si } X\neq (0;0)}{0 \text{ si } X=(0;0)}
  \end{eqnarray*}

prolonge $f$ par continuité en $(0;0)$.  \end{enumerate}
\end{sol}

\end{exercice}

\begin{exercice}
On considère la fonction $f$ définie par $f(x,y)=\e^{3x}-y+2\sqrt{xy}$.

\begin{enumerate}
\item Déterminer le domaine de définition $\mathcal{D}$ de la fonction $f$.
\item Calculer alors les dérivées partielles de $f$ en un point $X=(x,y)$ avec $xy\neq 0$.
\end{enumerate}


\begin{sol}
  \begin{enumerate}
  \item $f$ est définie là où $x$ et $y$ sont de même signes.
    \begin{center}
        \includegraphics[width=6cm]{images/analyse2_fig9.png}
    \end{center}
  \item
    \begin{eqnarray*}
       \dfrac{\partial f}{\partial
      x}(x;y)=3\e^{3x}+\frac{y}{\sqrt{xy}}\\
      \dfrac{\partial f}{\partial
      y}(x;y)=-1+\frac{x}{\sqrt{xy}}\\
    \end{eqnarray*}

  \end{enumerate}
\end{sol}
\end{exercice}
\begin{exercice}
On reprend les fonctions de l'exercice $1$.\\
Calculer les dérivées partielles de $f$ en un point quelconque de $\mathcal{D}$ puis les 
élasticités partielles  au point $a$ 
(après avoir vérifié que $a\in\mathcal{D}$ et que $f(a)\neq 0$).

\begin{enumerate}
\item $f(x,y)=x^2+2y^2-x^{3}\sqrt{y}\qquad a=(-1,1)$
\item $f(x,y)=\dfrac{xy}{x^2+y^2-2y-3}\qquad a=(1,1)$
\item $f(x,y)=\ln (x^2+y-1)\qquad a=(1,e)$
\item $f(x,y)=\sqrt{xy-x+2y-2}\qquad a=(1,2)$
\end{enumerate}
\begin{sol}
  \begin{enumerate}

 \item \begin{eqnarray*}
      \dfrac{\partial f}{\partial x}(x;y)=2x-3{{x}^{2}}\,\sqrt{y}\\
      \dfrac{\partial f}{\partial
      y}(x;y)=4y-\frac{{{x}^{3}}}{2\sqrt{y}}\\
      e_xf(-1;1)=\frac{5}{4}\\
      e_yf(-1;1)=\frac{9}{8}\\
    \end{eqnarray*}

  \item
    \begin{eqnarray*}
      \dfrac{\partial f}{\partial x}(x;y)=\frac{y\,\left( {{y}^{2}}-2y-{{x}^{2}}-3\right) }{{{\left( {{y}^{2}}-2y+{{x}^{2}}-3\right) }^{2}}}\\
      \dfrac{\partial f}{\partial
      y}(x;y)=-\frac{x\,\left( {{y}^{2}}-{{x}^{2}}+3\right) }{{{\left( {{y}^{2}}-2y+{{x}^{2}}-3\right) }^{2}}}\\
      e_xf(-1;1)=\frac{5}{3}\\
      e_yf(-1;1)=1\\
    \end{eqnarray*}
  \item \begin{eqnarray*}
      \dfrac{\partial f}{\partial x}(x;y)=\frac{2x}{y+{{x}^{2}}-1}\\
      \dfrac{\partial f}{\partial
      y}(x;y)=\frac{1}{y+{{x}^{2}}-1}\\
      e_xf(1;\e)=2/\e\\
      e_yf(1;\e)=1
    \end{eqnarray*}
 
  \item \begin{eqnarray*}
      \dfrac{\partial f}{\partial x}(x;y)=\frac{y-1}{2\sqrt{xy+2y-x-2}}\\
      \dfrac{\partial f}{\partial y}(x;y)=\frac{x+2}{2\sqrt{xy+2y-x-2}}\\
      e_xf(1;2)=\frac{1}{6}\\
      e_yf(1;2)=1
    \end{eqnarray*}
  \end{enumerate}
\end{sol}
\end{exercice}

%\begin{exercice}\end{exercice}
%On considère la fonction $f$ définie par $f(x,y)=\sqrt{4x-x^2+4y-y^2}$.

%\begin{enumerate}
%\item Déterminer le domaine de définition $\mathcal{D}$ de la fonction $f$ puis
%justifier que $\mathcal{D}$ est  un fermé de $\RR^2$.
%\item Trouver un ouvert $\mathcal{D}'$ sur lequel la fonction $f$ est dérivable. Calculer les dérivées partielles.

%\item Soit $M\left(  x,y\right)  \in \mathcal{D}$ et $C\left(  2;2\right)  $. Démontrer que $f(x,y)=\sqrt{8-MC^2}$.
%\item Montrer que $f$ est maximum pour $M=C$.
%\item Calculer alors les dérivées partielles de la fonction $f$ au point $C$.
%\end{enumerate}


\begin{exercice}
Pour chacune des fonctions suivantes :

\begin{itemize}
\item[-] Préciser le domaine de définition $\mathcal{D}$,
\item[-] Vérifier, \`a l'aide de la définition,que la fonction $f$ est homogène sur $\mathcal{D}$ et
préciser son degré,
\item[-] Refaire la vérification en appliquant le théorème d'Euler rappelé ci-dessous :\\
\textbf{(Théorème d'Euler)}\\
Soit $f$ une fonction définie sur  $\left( \mathbb{R}_{+}^{\ast }\right) ^{2}=\left]0,+\infty\right[\times\left]0,+\infty\right[$, 
dérivable et dont les dérivées partielles sont continues. On a alors :\\
$f$ est homogène de degré $\alpha $ si et seulement si 
$x\dfrac{\partial f}{\partial x}\left( X\right) +y\,\dfrac{\partial f}{\partial y}\left( X\right) =\alpha \,f\left( X\right)$
\end{itemize}

\begin{enumerate}
\item $f(x,y)=2x^{\frac{1}{4}}.y^{\frac{1}{2}}-x^{-1/4}y$.
\item $f(x,y)=\dfrac{x+y+\sqrt{xy}}{x^2+y^2}$.
\end{enumerate}

\begin{sol}
  \begin{enumerate}
  \item $f(tX)=t^{\frac{3}{4}}f(X)$ et l'on vérifie bien que
    $x\dfrac{\partial f}{\partial x}\left( X\right)
    +y\,\dfrac{\partial f}{\partial y}\left( X\right) =\frac{3}{4}
    \,f\left( X\right)$
  \item $f(tX)=t^{-1}f(X)$ et l'on vérifie bien que
    $x\dfrac{\partial f}{\partial x}\left( X\right)
    +y\,\dfrac{\partial f}{\partial y}\left( X\right) =-\,f\left( X\right)$
  \end{enumerate}
\end{sol}
\end{exercice}
\begin{exercice}

Calculer les dérivées partielles premières et secondes de $f$ après avoir précisé le domaine de définition.
\begin{enumerate}
 \item $f(x,y)=xy+\ln(x)\ln(y)$
 \item $f(x,y)=\dfrac{y}{x+y}$
 \item $f(x,y)=\dfrac{\e^{-x}}{y-a}$, $a\in\R$
\end{enumerate}
\begin{sol}
  \begin{enumerate}
  \item $f(x,y)=xy+\ln(x)\ln(y)$

\begin{eqnarray*}\cfrac{\partial f}{\partial x}&=& {{\ln y}\over{x}}+y
 \\ \cfrac{\partial f}{\partial y}&=& {{\ln x}\over{y}}+x
 \\ \frac{\partial^2 f}{\partial x^2}&=& -{{\ln y}\over{x^2}}
 \\ \frac{\partial^2 f}{\partial x\partial y}&=& {{1}\over{x\,y}}+1
 \\ \frac{\partial^2 f}{\partial y^2}&=& -{{\ln x}\over{y^2}}
 \end{eqnarray*} 

  \item $f(x,y)=\dfrac{y}{x+y}$

 \begin{eqnarray*}\cfrac{\partial f}{\partial x}&=& -{{y}\over{\left(y+x\right)^2}}
 \\ \cfrac{\partial f}{\partial y}&=& {{x}\over{(y+x)^2}}\\
 \frac{\partial^2 f}{\partial x^2}&=& {{2\,y}\over{\left(y+x\right)^3}}
 \\ \frac{\partial^2 f}{\partial x\partial y}&=& {{y-x}\over{\left(y+x\right)^3}}
 \\ \frac{\partial^2 f}{\partial y^2}&=& {{-2\,x}\over{\left(y+x\right)^3}}
 \end{eqnarray*} 
\item $f(x,y)=\dfrac{\e^{-x}}{y-a}$

\begin{eqnarray*}\cfrac{\partial f}{\partial x}&=& -{{\e^{- x
                                                   }}\over{y-a}} \\ 
\cfrac{\partial f}{\partial y}&=& -{{\e^{- x
                                  }}\over{\left(y-a\right)^2}} \\
 \frac{\partial^2 f}{\partial x^2}&=& {{\e^{- x }}\over{y-a}}\\
 \frac{\partial^2 f}{\partial x\partial y}&=& {{\e^{- x }}\over{\left(y-a\right)^2}} \\
 \frac{\partial^2 f}{\partial y^2}&=& {{2\,\e^{- x }}\over{\left(y-a\right)\
^3}}
 \end{eqnarray*} 
  \end{enumerate}
\end{sol}
\end{exercice}



%\setcounter{section}{3}
\end{document}